# 1.5.1 推理定理
1. #推理定理 设A和B是两个[[1.2 命题公式及其分类#^d2c387|命题公式]]，当且仅当命题$A\to B$是[[1.2 命题公式及其分类#^596803|重言式]]（即$A\to B \Leftrightarrow T$）时，称从A #可推出 B，或A #蕴涵 B，或B是 #前提 A的 #结论 ，可以表示成$A\Rightarrow B$。一般地，推理的前提可以有多个，若$(A_1\land A_2\land...\land A_n)\to B$是[[1.2 命题公式及其分类#^596803|重言式]]，则称由前提$A_1,A_2,…,A_n$可推出结论B，可表示为$(A_1\land A_2\land…\land A_n)\Rightarrow B$。 ^4d27e9
2. #推理定律 ^760ab2
	1. #化简律$p\land q\Rightarrow p, p\land q\Rightarrow q$
	2. #附加律$p\Rightarrow p\lor q, q \Rightarrow p\lor q$
	3. #假言推理$p,p\to q\Rightarrow q$(我信任你，所以也信任你相信的人，$p\land(p\to q)\Rightarrow q$)
	4. #拒取式$\neg q, p\to q \Rightarrow \neg p$
	5. #析取三段论$\neg p, p\lor q \Rightarrow q$
	6. #合取$p,q\Rightarrow p\land q$
	7. #假言三段论$p\to q,q\to r\Rightarrow p\to r$
	8. #等价三段论$p\leftrightarrow q,q\leftrightarrow r \Rightarrow p\leftrightarrow r$
	9. #构造性二难$p\to q,r\to s, p\lor r \Rightarrow q\lor s$
	10. #归结式$p\lor q, \neg p\lor r \Rightarrow q\lor r$
	11. CP规则：若$H_1, H_2, …, H_m$和P推出Q，则$H_1, H_2, …, H_m$推出$P \to Q$。
		1.  证明：从定理的假设有：$H_1\land H_2\land …\land H_m\land P\Rightarrow Q$
		2.  根据推理定理，即有：$H_1\land H_2\land …\land H_m\land P\to Q\Leftrightarrow T$
		3.  令 $H_1\land H_2\land …\land H_m\Leftrightarrow H$，则 $H\land P\to Q\Leftrightarrow \neg(H\land P)\lor Q \Leftrightarrow \neg H\lor \neg P \lor Q \Leftrightarrow H\to(P \to Q)\Leftrightarrow T$
		4.  所以$H\Rightarrow P\to Q$，即：$H_1\land H_2\land …\land H_m\Rightarrow P\to Q$
# 1.5.2 推理证明方法

1. #命题演算推理系统 ： 推理规则 、[[#^760ab2|推理定律]]、[[1.3 命题演算的关系式#^4935c2|基本等价公式]]。
2. #推理规则 ^d28f74
	1. #前提引入规则 在推导的过程中，可随时引入前提集合中的任意一个前提。 ^740f9b
	2. #结论引入规则 在推导的过程中所得到的结论都可作为后续推导的前提。 ^2167a3
	3. #置换规则 在推导的过程中，命题公式的子公式都可以用等值的公式置换。 ^9100b0
	4. #CP规则 （ #附加前提规则 ）如果推出的结论形为$P\to Q$，则可以把P放到前提中去，设法推出Q即可。 ^7d558e
	5. #归结规则 $(p\lor q)\land(\neg p\lor r)\Rightarrow q\lor r$  ^11afc1
3. #真值表法 通过写出[[1.2 命题公式及其分类#^c4a7fb|真值表]]判断$A\to B$的类型，若$A\to B$是[[1.2 命题公式及其分类#^596803|重言式]]，则由前提A可以[[#^4d27e9|推出结论]]B。 ^ec4eb4
4. #等价演算法 利用命题的[[1.3 命题演算的关系式#^44c9d7|等值演算]]判断$A\to B$的类型，若$A\to B$是[[1.2 命题公式及其分类#^596803|重言式]]，则由前提A可以[[#^4d27e9|推出结论]]B。 
 $$\begin{aligned}  ^e7482d

   &证明q是 \neg p和p \lor q的结论。\\

   &证明：\neg p \land (p\lor q)\to q\\

   &\Leftrightarrow \neg (\neg p \land (p\lor q)\lor q)\\

   &\Leftrightarrow p\lor (\neg p\land \neg q)\lor q\\

   &\Leftrightarrow p \lor \neg q\lor q\\

   &\Leftrightarrow T\\

   \end{aligned}$$
5. #演绎法 是从前提（假设）出发，依据公认的推理规则和推理定律，推导出一个结论来。 
		$$\begin{aligned}
		
		&证明\neg r \to s是p \to (q\to r)，p\land q的结论。 \\
		
		&证明： \\
		
		&1. 前提引入 p\land q \\
		
		&2. 化简为 p \\
		
		&3. 化简为 q \\
		
		&4. 前提引入 p\to(q\to r) \\
		
		&5. (2)(4)假言推理 q\to r \\
		
		&6. (3)(5)假言推理 r \\
		
		&7. (6)附加为 r\lor s \\
		
		&8. (7)置换规则 \neg r\to s \\
		
		\end{aligned}$$ ^ad75db
6. #间接推演法 （ #归谬法 / #反证法 ）：把要推出的结论否定后与原来的前提一起使用推出矛盾结论的证明方法。
	1. 定义：设$H_1,H_2,…,H_r$是r个命题公式，若$H_1\land H_2\land…\land H_r$是[[1.2 命题公式及其分类#^40e332|矛盾式]]，则称$H_1,H_2,…,H_r$是 #不相容 的，否则称$H_1,H_2,…,H_r$是 #相容 的。
   $$\begin{aligned}

   &用间接法证明：\neg p是p\to\neg q, q\lor \neg r, r\land \neg s的结论。 \\

   &证明： \\

   &1. 否定结论：\neg \neg p \\

   &2. (1)双重否定：p \\

   &3. 前提引入：p\to\neg q \\

   &4. (2)(3)假言推理：\neg q \\

   &5. 前提引入：q\lor \neg r \\

   &6. (4)(5)析取三段论：\neg r \\

   &7. 前提引入：r\land \neg s \\

   &8. (7)化简：s \\

   &9. (8)(6)合取：F \\

   \end{aligned}$$
7. #附加前提证明法
   $$\begin{aligned} ^c187bd

   &证明r\to s是p\to(q\to s),\neg r\lor p,q 的结论。 \\

   &证明： \\

   &1. 附加前提引入 r \\

   &2. 前提引入 \neg r\lor p \\

   &3. (1)(2)析取三段论 p \\

   &4. 前提引入 p\to(q\to s) \\

   &5. (3)(4)假言推理 q\to s \\

   &6. 前提引入 q \\

   &7. (6)(5)假言推理 s \\

   \end{aligned}$$

8. #归结证明法 前提和结论必须被表示为[[1.1 命题与联结词#^23a751|子句]]，对于非子句的语句，可以用一个或多个等价的是子句的语句替换它，子句是[[1.2 命题公式及其分类#^0d3215|变元]]或其[[1.1 命题与联结词#^e6ad89|否定]]的[[1.1 命题与联结词#^3aad0b|析取]]，如$p\lor q$、$\neg p\lor r$等是子句。
	$$\begin{aligned}
	
	&证明：如果小张守门或小李上场，则A队获胜；或者A队未获胜，或者A队成为联赛第一名；A队没有成为联赛第一名。因此小张没有守门并且小李没有上场。 \\
	
	&证明：设p：小张守门；q：小李上场；r：A队获胜；s：A队成为联赛第一名。 \\
	
	&前提：(p\lor q)\to r, \neg r\lor s, \neg s \\
	
	&结论：\neg p\land \neg q \\
	
	&前提中的(p\lor q)\to r \Leftrightarrow \neg(p\lor q)\lor r \Leftrightarrow (\neg p\lor r)\land (\neg q\lor r)，所以用两个子句 \neg p\lor r 和 \neg q\lor r 代替(p\lor q)\to r。结论为两个子句：\neg p 和 \neg q。 \\
	
	&用归结规则证明如下： \\
	
	&1. 前提引入：\neg p\lor r \\
	
	&2. 前提引入：\neg r \lor s \\
	
	&3. (1)(2)归结规则：\neg p\lor s \\
	
	&4. 前提引入：\neg q\lor r \\
	
	&5. (2)(4)归结规则：\neg q\lor s \\
	
	&6. 前提引入：\neg s \\
	
	&7. (3)(6)归结规则：\neg p \\
	
	&8. (5)(6)归结规则：\neg q \\
	
	&9. (7)(8)合取：\neg p\land \neg q \\
	
	\end{aligned}$$ ^e274ca 