1. 设f是从集合A到集合B的函数，g是从集合B到集合C的函数，f和g的复合用 $g\circ f$表示为 $g\circ f={(x,z)|x\in A\land z\in C\land \exists y(y\in B\land (x,y)\in f\land (y,z)\in g)}$，$g\circ f$ 是从A到C的函数，称为f和g的 #复合函数 。对任意 $x\in A$都有 $g\circ f(x)=g(f(x))$。注意，如果f的值域不是g的定义域的子集，就无法定义 $g\circ f$。
2. 设函数$g:A\to B,f:B\to C$，则
	1. $f\circ g$是A到C的函数。
	2. 对任意的$x\in A$，有 $f\circ g(x)=f(g(x))$。
3. 设 $f:A\to B,g:B\to C, h:C\to D$均为函数，则 $h\circ (g\circ f)=(h\circ g)\circ f$。
4. 设f和g是函数，$g\circ f$是f和g的复合函数，于是有：
	- 如果f和g都是满射函数，则 $g\circ f$也是满射函数。
	- 如果f和g都是单射函数，则 $g\circ f$ 也是单射函数。
	- 如果f和g都是双射函数，则 $g\circ f$ 也是双射函数。
5. 设f和g是函数，$g\circ f$是f和g的复合函数，于是有：
	- 如果 $g\circ f$是满射函数，则g必定是满射函数。
	- 如果 $g\circ f$ 是单射函数，则f必定是单射函数。
	- 如果 $g\circ f$是双射函数，则g必定是满射函数，f是单射函数。
6. 设集合A和B，函数 $f:A\to B$是一个双射函数，则称f的逆关系叫做f的 #反函数 （ #逆函数 ），记作 $f^{-1}$，称f是可逆的。
7. 如果函数f是从A到B的双射函数，则 $f^{-1}$是从B到A的双射函数。
8. 若$f:A\to B$是双射函数，则 $(f^{-1})^{-1}=f$
9. 若 $f:A\to B, g:B\to C$ 均为双射函数，则 $(g\circ f)^{-1}=f^{-1}\circ g^{-1}$。
